Prima di andare a vedere il teorema di tipo ``Wolff-Denjoy'', dobbiamo mostrare diversi risultati preliminari. Visto che andremo a dimostrare la versione del teorema che si trova in \cite{CMS}, tali risultati sono per la maggior parte dimostrati, e il resto citati, nel suddetto articolo. \\

Cominciamo con delle stime dal basso e dall'alto per la metrica di Kobayashi, che permettono anche di ottenere la lipschitzianità delle simil-geodetiche.

\begin{lm} \label{polycpt}
    Sia $X$ una varietà complessa. Se un sottoinsieme compatto $K\subseteq X$ è contenuto nel polidisco di una carta di $X$, allora esiste una costante $C=C(K)>0$ tale che $K_X(z;Z) \le C\|Z\|_X$ per ogni $z \in K$ e $Z \in T_zX$.
\end{lm}

\begin{proof}
    Siano $n=\dim{X}$ e $D=\mathbb{D}_{r_1}\times\dots\times\mathbb{D}_{r_n}$ il polidisco che contiene $K$. Applicando la Proposizione \ref{metrdecr} all'inclusione e passando in coordinate, per ogni $z \in K$ e $Z \in T_zX$ si ha che
    $$K_X(z;Z) \le K_D(z;Z) \le \max_{j=1,\dots,n} \frac{r_j|Z_j|}{r_j^2-|z_j|^2},$$
    dove $|\cdot|$ è il modulo, cioè la norma euclidea delle coordinate della carta. Per ottenere la seconda disuguaglianza, ragioniamo al seguente modo: a meno di riscalare tutto per una costante, possiamo supporre che il membro destro sia uguale a $1$ (se fosse $0$, avremmo $Z=0$ e la tesi sarebbe immediata). Consideriamo adesso la funzione $f\in\text{Hol}(\mathbb{D},D)$ che manda $\zeta\in\mathbb{D}$ nell'elemento di $D$ che ha come $j$-esima coordinata $\dfrac{r_j\alpha_j\zeta+z_j}{1+\bar{z}_j\alpha_j\zeta/r_j}$, dove $\alpha_j=\dfrac{r_jZ_j}{r_j^2-|z_j|^2}$; allora $f(0)=z$ e si ha che $Df(0)\cdot 1=Z$ e la disuguaglianza discende dalla definizione di $K_D$. Poiché, per compattezza di $K$, la quantità $r_j^2-|z_j|^2$ è limitata dal basso da una costante positiva per $j=1,\dots,n$, esiste una costante $C_0>0$ tale che
    $$K_X(z;Z) \le C_0\max_{j=1,\dots,n}\{|Z_j|\}.$$
    
    
    Consideriamo la norma hermitiana come una funzione
    $$\|\cdot\|_X:K\times\big\{v\in\mathbb{C}^n\mid\max_{j=1,\dots,n}\{|v_j|\}=1\big\}\longrightarrow (0,+\infty),$$
    dove il secondo fattore nel dominio della funzione è visto come sottoinsieme del tangente al variare dei punti nel primo fattore. Per compattezza tale funzione ammette un minimo $c>0$; a meno di riscalare abbiamo che
    $$\|Z\|_X \ge c\max_{j=1,\dots,n}\{|Z_j|\}$$
    per ogni $z\in K$ e $Z\in T_zX$. Basta allora prendere $C=C_0/c$.
\end{proof}

\begin{prop} \label{metrica_bilip}
    Sia $X$ una varietà complessa. Allora:
    \begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
        \item se $X$ è connessa, è Kobayashi-iperbolica se e solo se per ogni compatto $K\subseteq X$ esiste una costante $c=c(K)>0$ tale che $c\|Z\|_X \le K_X(z;Z)$ per ogni $z \in X$ e $Z \in T_zX$;
        \item per ogni compatto $K\subseteq X$ esiste una costante $C=C(K)>0$ tale che $K_X(z;Z) \le C\|Z\|_X$ per ogni $z \in X$ e $Z \in T_zX$;
        \item se $X$ è una sottovarietà limitata di $\mathbb{C}^d$ esiste una costante $c>0$ tale che $c\|Z\| \le K_X(z;Z)$ per ogni $z \in X$ e $Z \in T_zX$.
    \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
    (1) Mostriamo che se vale quella condizione allora $X$ è Kobayashi-iperbolica. Prendiamo due punti distinti $z_0,w_0\in X$, per cui esiste un intorno compatto $K$ di $z_0$ con $w_0\not\in K$; in particolare, ogni curva da $z_0$ a $w_0$ deve uscire da $K$. Quindi per il Teorema \ref{lung_int} si ha
    $$k_X(z_0,w_0) \ge c\cdot d_X\big(z_0,\partial_X K)>0,$$
    da cui $k_X$ è una distanza e $X$ è Kobayashi-iperbolica.

    Viceversa, supponiamo che $X$ sia Kobayashi-iperbolica. Prendiamo un punto $z_0\in X$ e fissiamo un intorno $U$ di $X$ contenuto in una carta e che sia biolomorfo a $\mathbb{B}^n$, dove $n=\dim{X}$. Consideriamo l'aperto $V\subseteq U$ corrispondente a $\mathbb{B}_{1/2}^n$ tramite il biolomorfismo, che è ancora un intorno di $z_0$. Scegliamo inoltre $\epsilon>0$ tale che $B_X(z_0,2\epsilon)\subset\subset V$ (ricordiamo che con $B_X$ si intendono le palle rispetto a $k_X$). In particolare, per la Definizione \ref{poidist}, il punto (i) della Proposizione \ref{k_polidisco} e la Proposizione \ref{semicontr}, per ogni $\varphi\in\text{Hol}(\mathbb{D},X)$ tale che $\varphi(0)\in B_X(z_0,\epsilon)$ si ha $\varphi(\mathbb{D}_{\tanh{\epsilon}})\subseteq B_X(z_0,2\epsilon)$.

    Dati $z\in B_X(z_0,\epsilon)$ e $Z\in T_zX$, siano $\varphi\in\text{Hol}(\mathbb{D},X)$ e $v\in\mathbb{C}$ tali che $\varphi(0)=z$ e $\diff_0\varphi(v)=Z$. Allora, ponendo $\psi(\zeta)=\varphi\big((\tanh{\epsilon})\zeta\big)$, abbiamo che $\psi\in\text{Hol}(\mathbb{D},V)$, $\psi(0)=z$ e $\diff_0\psi(v)=(\tanh{\epsilon})Z$. Dalla definizione della pseudometrica di Kobayashi segue che
    $$(\tanh{\epsilon})K_V(z;Z) \le k_X(z;Z)$$
    per ogni $z\in B_X(z_0,\epsilon)$ e $Z\in T_zX$. Dal punto (3), che dimostreremo indipendentemente tra poco, segue che la condizione voluta è vera in $\mathbb{B}_{1/2}^n$, e dunque in $V$, senza che la costante dipenda da un compatto, ma rispetto alla metrica euclidea. Tuttavia, considerano il compatto $\overline{\mathbb{B}_{1/2}^n}$ (motivo per cui abbiamo dovuto prendere la palla più piccola) e chiamando $E_j$ i vettori delle base canonica di $T_wX$ identificato, al variare di $w\in\overline{\mathbb{B}_{1/2}^n}$, con $\mathbb{C}^n$, si ha
    \begin{align*}
        \|Z\|_X \le \sum_{j=1}^n |a_j|\cdot\|E_j\|_X &\le \max_{\substack{w\in\overline{\mathbb{B}_{1/2}^n},\\j=1,\dots,n}}\|E_j\|_X \sum_{j=1}^n |a_j| \\
        &\le C_1\sqrt{\sum_{j=1}^n |a_j|^2}=C_1\|Z\|
    \end{align*}
    per ogni $w\in\overline{\mathbb{B}_{1/2}^n}$ e $Z\in T_wX$ della forma $Z=\displaystyle\sum_{j=1}^n a_jE_j$, e per una qualche costante $C_1>0$, per cui la condizione vale anche con la metrica $\|\cdot\|_X$. Dato allora un compatto $K$, basta ricoprirlo con un numero finito di intorni della forma $B_X(z_0,\epsilon)$ e prendere la costante più piccola al variare di tali intorni.

    (2) Per ogni $z \in K$, scegliamo un polidisco $U_z$ centrato in $z$ e contenuno in una carta di $X$; sia $U_z'\subseteq U_z$ un altro polidisco, nella stessa carta, centrato in $z$ e relativamente compatto in $U_z$ per ogni $z \in K$. Dato che $K$ è compatto, esistono $z_1,\dots,z_l$ tali che $K\subseteq\displaystyle\bigcup_{j=1}^l U_{z_j}'$. Allora, poiché $\overline{U}_{z_j}'$ è un sottoinsieme compatto di $U_{z_j}$ per $j=1,\dots,l$, per il Lemma \ref{polycpt} abbiamo
    $$K_X(z,Z) \le C_j\|Z\|_X$$
    per ogni $z \in U_{z_j}'$ e $Z\in T_zX$, dove $C_j>0$ è una costante che dipende dal compatto $\overline{U}_{z_j}'$. Basta allora porre $C(K)=\displaystyle\max_{j=1,\dots,l}\{C_j\}$.

    (1) Supponiamo per assurdo che esistano $z_j \in X$ e $Z_j \in T_{z_j}X$, con $Z_j\not=0$, tali che $\displaystyle \lim_{j \longrightarrow +\infty} K_X(z_j;Z_j)/\|Z_j\| \longrightarrow 0$. Senza perdita di generalità possiamo supporre $\|Z_j\|=1$ per ogni $j$. Per definizione di $K_X$, esistono delle funzioni $f_j\in\text{Hol}(\mathbb{D},X)$ e dei $v_j \in \mathbb{C}$ tali che $f_j(0)=z_j$ e
    $$|v_j| \le K_X(z_j;Z_j)+1/j\quad\text{ e }\quad \diff_0 f_j(v_j)=Z_j.$$

    Segue che $\displaystyle \lim_{j \longrightarrow +\infty}\|\diff_0f_j(1)\| \ge \lim_{j \longrightarrow +\infty}1/|v_j|=+\infty$. A meno di sottosuccessioni e di riordinare le coordinate, possiamo supporre che siano le prime componenti dei vettori $\diff_0f_j(1)$ a tendere a $+\infty$. Chiamiamo $g_j$ la prima componente di $f_j$, cosicché $g_j'$ è la prima componente di $\diff f_j(1)$. Le $g_j$ sono le composizioni delle $f_j$ con un embedding e una proiezione, dunque sono olomorfe; inoltre, poiché $X$ è limitata, sono equilimitate. Esiste quindi un $r>0$ tale che $g_j \in \text{Hol}(\mathbb{D},\mathbb{D}_r)$ per ogni $j$. Adesso, noi sappiamo che $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow +\infty} |g_j'(0)|=+\infty$; basta allora applicare il lemma di Schwarz a $\dfrac{g_j-g_j(0)}{2r}$ con $j$ sufficientemente grande per ottenere una contraddizione.
\end{proof}

\begin{oss} \label{basta_herm}
    Per il punto (3) della Proposizione precedente non è necessario che la metrica sia quella euclidea, basta una metrica hermitiana qualsiasi. Per vederlo, basta usare il punto (1) e la Proposizione \ref{metrdecr}.
\end{oss}

\begin{cor} \label{dist_da_sotto}
    Siano $Y$ una varietà Kobayashi-iperbolica e $X$ una sottovarietà complessa, connessa e relativamente compatta di $Y$. Allora esiste $c>0$ tale che $c\cdot d_X(z,w) \le k_X(z,w)$ per ogni $z,w \in X$.
\end{cor}

\begin{proof}
    Per il Teorema \ref{lung_int} ci basta mostrare che $c\cdot d_X(z,w) \le l_X(\gamma)$ per ogni curva $C^1$ a tratti $\gamma:[a,b] \longrightarrow X$ tale che $\gamma(a)=z$ e $\gamma(b)=w$. Prendendo $c=c(\overline{X})>0$ dato dal punto (1) della Proposizione \ref{metrica_bilip}, ricordando che $\|\cdot\|_X=\|\cdot\|_Y\restrict{X}$ e usando la Proposizione \ref{metrdecr}, abbiamo che
    \begin{align*}
        l_X(\gamma)&=\int_a^b K_X\big(\gamma(t);\gamma'(t)\big)\diff t \ge \int_a^b K_Y\big(\gamma(t);\gamma'(t)\big)\diff t\\
        &\ge \int_a^b c\|\gamma'(t)\|_Y\diff t=\int_a^b c\|\gamma'(t)\|_X\diff t\ge c\cdot d_X(z,w),
    \end{align*}
    come voluto.
\end{proof}

\begin{prop} \label{simillip}
    Siano $Y$ una varietà Kobayashi-iperbolica e $X$ una sottovarietà complessa, connessa e relativamente compatta di $Y$. Allora per ogni $\lambda \ge 1$ esiste una costante $C=C(\lambda)>0$ tale che ogni $(\lambda,\kappa)$-simil-geodetica è $C$-lipschitziana rispetto a $d_X$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Ogni $(\lambda,\kappa)$-simil-geodetica $\sigma:I\longrightarrow X$ è, per definizione, assolutamente continua rispetto a $d_X$. Allora, per il teorema fondamentale del calcolo integrale, per ogni $s,t\in I$ abbiamo che
    $$\sigma(t)=\sigma(s)+\int_s^t\sigma'(r)\diff r.$$
    
    Per il punto (1) della Proposizione \ref{metrica_bilip}, esiste una costante $c=c(\overline{X})>0$ tale che $c\|Z\|_Y \le K_Y(z;Z)$ per ogni $z\in X$ e $Z\in T_zX$, e per definizione di $(\lambda,\kappa)$-simil-geodetica $K_X\big(\sigma(t);\sigma'(t)\big) \le \lambda$ per quasi ogni $t\in I$. Dunque, usando anche la Proposizione \ref{metrdecr}, si ha che $\|\sigma'(t)\|_Y \le \lambda/c$ per quasi ogni $t\in I$, da cui
    $$d_X\big(\sigma(t),\sigma(s)\big) \le \int_s^t\|\sigma'(r)\|_X\diff r=\int_s^t\|\sigma'(r)\|_Y\diff r \le \frac{\lambda}{c}|t-s|,$$
    cioè $\sigma$ è $\lambda/c$-lipschitziana rispetto alla distanza euclidea.
\end{proof}

Il seguente Lemma è un fatto tecnico che ci servirà tra poco.

\begin{lm} \label{restrdis}
    Siano $X$ una varietà complessa e connessa e $\sigma:[a,b] \longrightarrow X$ una curva assolutamente continua rispetto a $d_X$. Se
    $$l_X(\sigma) \le k_X\big(\sigma(a),\sigma(b)\big)+\kappa,$$
    allora, per ogni $a \le s \le t \le b$, si ha
    $$l_X(\sigma\restrict{[s,t]}) \le k_X\big(\sigma(s),\sigma(t)\big)+\kappa.$$
\end{lm}

\begin{proof}
    Siano $s$ e $t$ come sopra. Allora
    $$l_X(\sigma\restrict{[s,t]})=l_X(\sigma)-l_X(\sigma\restrict{[a,s]})-l_X(\sigma\restrict{[t,b]}).$$

    Usando la nostra ipotesi e il punto (ii) del Teorema \ref{lung_int}, troviamo
    $$l_X(\sigma\restrict{[s,t]}) \le k_X\big(\sigma(a),\sigma(b)\big)+\kappa-k_X\big(\sigma(a),\sigma(s)\big)-k_X\big(\sigma(t),\sigma(b)\big);$$
    applicando la disuguaglianza triangolare, si ottiene la tesi.
\end{proof}

 Adesso vogliamo mostrare che le varietà Kobayashi-iperboliche sono connesse per archi simil-geodetici.

\begin{thm} \label{similgeo_conn}
    Sia $X$ una varietà Kobayashi-iperbolica. Per ogni $z,w \in X$ e ogni $\kappa>0$ esiste una $(1,\kappa)$-simil-geodetica $\sigma:[a,b]\longrightarrow X$ tale che $\sigma(a)=z$ e $\sigma(b)=w$.
\end{thm}

\begin{proof}
    Per il punto (i) del Teorema \ref{lung_int}, a meno di riparametrizzare esiste una curva $C^1$ a tratti $\gamma:[0,1] \longrightarrow X$ tale che $\gamma(0)=z,\gamma(1)=w$ e
    $$l_X(\gamma)<k_X(z,w)+\kappa;$$
    inoltre, a meno di perturbare di poco la curva, possiamo assumere che sia $C^1$ e che $\gamma'(t)\not=0$ per ogni $t\in[0,1]$. Consideriamo la funzione $f:[0,1] \longrightarrow [0,+\infty)$ data da
    $$f(t)=\int_0^t K_X\big(\gamma(r);\gamma'(r)\big)\diff r.$$

    Poiché $\gamma([0,1])$ è compatto in $X$, per i punti (1) e (2) della Proposizione \ref{metrica_bilip} esiste $C>0$ tale che
    $$\frac{1}{C}\|\gamma'(t)\|_X \le K_X\big(\gamma(t);\gamma'(t)\big) \le C\|\gamma'(t)\|_X\text{ per ogni }t\in[0,1].$$

    Dato che $\|\gamma'(t)\|_X>0$ per ogni $t\in[0,1]$ e $\gamma'$ è continua, esistono $A,B>0$ tali che $A \le \|\gamma'(t)\|_X\le B$ per ogni $t\in[0,1]$. Dunque $f$ è una funzione bilipschitziana e, di conseguenza, strettamente crescente. Sia ora $g:[0,l_X(\gamma)] \longrightarrow [0,1]$ l'inversa di $f$. Vogliamo dire che la curva $\sigma=\gamma\circ g:[0,l_X(\gamma)] \longrightarrow X$ è una $(1,\kappa)$-simil-geodetica; sostanzialmente, $\sigma$ è la riparametrizzazione per lunghezza d'arco di $\gamma$.

    Poiché $g$ è bilipschitziana (perché lo è la sua inversa) e $\gamma$ è $C^1$, abbiamo che $\sigma$ è lipschitziana, per cui anche assolutamente continua, rispetto a $d_X$; allora, per i $t$ per i quali $g'(t)$ esiste, si ha $\sigma'(t)=\gamma'\big(g(t)\big)g'(t)$. Inoltre, per tali $t$ anche $f'\big(g(t)\big)$ esiste ed è non-nullo, e $g'(t)=1/f'\big(g(t)\big)>0$. Per il teorema fondamentale del calcolo integrale, si ha che $f'$ esiste per quasi ogni $s\in[0,1]$ e $f'(s)=K_X\big(\gamma(s);\gamma'(s)\big)$. Siccome $g$ è bilipschitziana, la preimmagine degli $s\in[0,1]$ per cui $f'(s)$ esiste è un sottoinsieme di $[0,l_X(\gamma)]$ di misura piena. Visto che $\gamma'(s)\not=0$ per ogni $s\in[0,1]$, otteniamo che
    $$g'(t)=\frac{1}{K_X\Big(\gamma\big(g(t)\big);\gamma'\big(g(t)\big)\Big)}$$
    per quasi ogni $t\in[0,l_X(\gamma)]$. Per tali $t$ si ha che
    $$K_X\big(\sigma(t);\sigma'(t)\big)=K_X\Big(\gamma\big(g(t)\big);\gamma'\big(g(t)\big)g'(t)\Big)=1;$$
    quindi $l_X(\sigma)=l_X(\gamma) \le k_X(z,w)+\kappa$. Per il Lemma \ref{restrdis} si ha, per ogni $0 \le s \le t \le l_X(\gamma)$, che
    $$|t-s|=l_X(\sigma\restrict{[s,t]}) \le k_X\big(\sigma(s),\sigma(t)\big)+\kappa.$$

    Dato che $\sigma$ è assolutamente continua, per il punto (ii) del Teorema \ref{lung_int} abbiamo anche che
    $$k_X\big(\sigma(s),\sigma(t)\big) \le l_X(\sigma\restrict{[s,t]})=|s-t|$$
    per ogni $0 \le s \le t \le l_X(\gamma)$. Segue dunque che $\sigma$ è una $(1,\kappa)$-simil-geodetica.
\end{proof}

Adesso ci servirà un Lemma quasi ovvio.

\begin{lm} \label{quasiovvio}
    Sia $X$ una varietà complessa e connessa. Se $\sigma:[a,b] \longrightarrow X$ è una $(1,\kappa)$-simil-geodetica per qualche $\kappa>0$, allora per ogni $t \in [a,b]$ si ha
    $$k_X\big(\sigma(a),\sigma(t)\big)+k_X\big(\sigma(t),\sigma(b)\big) \le k_X\big(\sigma(a),\sigma(b)\big)+3\kappa.$$
\end{lm}

\begin{proof}
    È un'immediata conseguenza della definizione di $(1,\kappa)$-simil-geodetica.
\end{proof}

Il seguente Lemma, invece, ci servirà per la prossima dimostrazione. È un risultato sulla convergenza puntuale, mentre più avanti ne vedremo uno sulla convergenza uniforme sui compatti per varietà $(1,\kappa_0)$-visibili per qualche $\kappa_0>0$.

\begin{lm} \label{lemmasottosotto1}
    Sia $X$ una sottovarietà complessa e relativamente compatta di una varietà complessa e connessa $Y$, e sia $F\in\textnormal{Hol}(X,X)$. Dati una funzione strettamente crescente $\mu:\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ e $z\in X$, se l'insieme dei punti limite della successione $\{F^{\mu(j)}(z)\}_{j\in\mathbb{N}}$ consiste in un solo punto $\xi$ allora abbiamo che $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow+\infty}F^{\mu(j)}(z)\longrightarrow\xi$.
\end{lm}

\begin{proof}
    Supponiamo per assurdo che non valga la tesi. Allora esistono un $\epsilon>0$ e una sottosuccessione $\{j_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ tali che $d_Y\big(F^{\mu(j_n)}(z),\xi\big) \ge \epsilon$ per ogni $n\in\mathbb{N}$. Per relativa compattezza di $X$, a meno di prendere un'ulteriore sottosuccessione possiamo suppore che $\displaystyle\lim_{n\longrightarrow+\infty}F^{\mu(j_n)}(z)\longrightarrow\xi'$. Per ipotesi dev'essere $\xi'=\xi$, in contraddizione con il fatto che $d_Y\big(F^{\mu(j_n)}(z),\xi\big) \ge \epsilon$ per ogni $n\in\mathbb{N}$.
\end{proof}

Quello che andremo ora a dimostrare è uno dei fatti cruciali per ottenere il teorema di tipo ``Wolff-Denjoy''. Esso afferma che, sotto condizioni di visibilità per le simil-geodetiche, le sottosuccessioni di iterate di una funzione olomorfa che ``tendono a infinito'' convergono tutte, puntualmente, a un unico punto del bordo.

\begin{prop} \label{inf_impl_ugu}
    Sia $X$ una sottovarietà complessa, connessa e relativamente compatta di una varietà Kobayashi-iperbolica $Y$. Supponiamo che esista un $\kappa_0>0$ tale che $X$ sia $(1,\kappa_0)$-visibile. Data una funzione $F\in\textnormal{Hol}(X,X)$, esiste $\xi\in\partial_YX$ tale che per ogni funzione $\mu:\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ strettamente crescente per cui esiste $y_0 \in X$ tale che
    \begin{equation}
        \lim_{j\longrightarrow+\infty} k_X\big(F^{\mu(j)}(y_0),y_0\big)=+\infty
    \end{equation}
    si ha
    \begin{equation}
        \lim_{j\longrightarrow+\infty} F^{\mu(j)}(z)=\xi
    \end{equation}
    per ogni $z \in X$.
\end{prop}

\begin{proof}
    Se $\displaystyle\limsup_{n\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^n(x),x\big)<+\infty$ per ogni $x\in X$ l'affermazione è vera a vuoto per ogni $\xi\in\partial_YX$. Altrimenti, esiste $x_0\in X$ tale per cui possiamo prendere una funzione strettamente crescente $\nu:\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ tale che:
    \begin{itemize}
        \item si ha $k_X\big(F^{\nu(j)}(x_0),x_0\big) \ge k_X\big(F^k(x_0),x_0\big)$ per ogni $j \in \mathbb{N}$ e per ogni $k \le \nu(j)$;
        \item si ha $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{\nu(j)}(x_0),x_0\big)=+\infty$;
        \item la successione $\{F^{\nu(j)}(x_0)\}_{j\in\mathbb{N}}$ converge a un certo $\xi\in\partial_YX$.
    \end{itemize}
    
    Infatti, definendo induttivamente $l_0=0$ e $l_n$ come il minimo numero naturale $h>l_{n-1}$ tale che $k_X\big(F^h(x_0),x_0\big) \ge \max\left\{n,k_X\big(F^{l_{n-1}}(x_0),x_0\big)\right\}$, abbiamo $k_X\big(F^{l_n}(x_0),x_0\big) \ge k_X\big(F^k(x_0),x_0\big)$ per ogni $n$ e per ogni $k \le l_n$; inoltre, abbiamo $\displaystyle\lim_{n\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{l_n}(x_0),x_0\big)=+\infty$. Per limitatezza di $X$, esiste un'ulteriore sottosuccessione $l_{n_j}$ tale che $F^{l_{n_j}}(x_0)$ converge a un certo $\xi\in\overline{X}$, e in realtà $\xi\in\partial_YX$ visto che la distanza di Kobayashi da $x_0$ tende a $+\infty$; basta allora porre $\nu(j)=l_{n_j}$.\\

    Vogliamo ora mostrare la seguente asserzione.

    Siano $\{m_j\}_{j\in\mathbb{N}}$ e $\{m'_j\}_{j\in\mathbb{N}}$ due successioni strettamente crescenti di numeri naturali e $z_0,z'_0\in X$ tali che:
    \begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
        \item per ogni $j\in\mathbb{N}$ si ha $m_j \ge m'_j$;
        \item per ogni $j\in\mathbb{N}$ e $k \le m_j$ si ha $k_X\big(F^{m_j}(z_0),z_0\big) \ge k_X\big(F^k(z_0),z_0\big)$;
        \item si ha $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{m_j}(z_0),z_0\big)=\lim_{j\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{m'_j}(z'_0),z_0\big)=+\infty$;
        \item le successioni $\{F^{m_j}(z_0)\}_{j\in\mathbb{N}}$ e $\{F^{m'_j}(z'_0)\}_{j\in\mathbb{N}}$ convergono, rispettivamente, a $\zeta$ e $\zeta'$ in $\partial_YX$;
    \end{enumerate}
    allora $\zeta=\zeta'$.

    Supponiamo per assurdo che $\zeta\not=\zeta'$. Per l'Osservazione \ref{kobisdist} anche $X$ è Kobayashi-iperbolica; quindi grazie al Teorema \ref{similgeo_conn} possiamo scegliere, per ogni $j\in\mathbb{N}$, una $(1,\kappa_0)$-simil-geodetica $\sigma_j:[0,T_j] \longrightarrow X$ tale che $\sigma_j(0)=F^{m_j}(z_0)$ e $\sigma_j(T_j)=F^{m'_j}(z'_0)$. Adesso, dato che abbiamo assunto che $\{F^{m_j}(z_0)\}_{j\in\mathbb{N}}$ e $\{F^{m'_j}(z'_0)\}_{j\in\mathbb{N}}$ convergano a due punti di $\partial_YX$ distinti e $X$ ha la visibilità rispetto alle $(1,\kappa_0)$-simil-geodetiche, esistono una costante $0<R<+\infty$ e, per ogni $j\in\mathbb{N}$, un $t_j\in[0,T_j]$ tali che $k_X\big(z_0,\sigma_j(t_j)\big)<R$. Per il Lemma \ref{quasiovvio} si ha dunque che
    \begin{equation} \label{3k_02R}
        \begin{aligned}
            k_X\big(F^{m_j}(z_0),F^{m'_j}(z'_0)\big) &\ge k_X\big(F^{m_j}(z_0),\sigma_j(t_j)\big)+k_X\big(\sigma_j(t_j),F^{m'_j}(z'_0)\big)-3\kappa_0\\
            &\ge k_X\big(F^{m_j}(z_0),z_0\big)-k_X\big(z_0,\sigma_j(t_j)\big)\\
            &\quad+k_X\big(F^{m'_j}(z'_0),z_0\big)-k_X\big(z_0,\sigma_j(t_j)\big)-3\kappa_0\\
            &\ge k_X\big(F^{m_j}(z_0),z_0\big)+k_X\big(F^{m'_j}(z'_0),z_0\big)-3\kappa_0-2R;
        \end{aligned}
    \end{equation}
    d'altra parte, abbiamo anche che
    \begin{equation} \label{-3k_02R}
        \begin{aligned}
            k_X\big(F^{m_j}(z_0),F^{m'_j}(z'_0)\big) &\le k_X\big(F^{m_j-m'_j}(z_0),z'_0\big) \\
            &\le k_X\big(F^{m_j-m'_j}(z_0),z_0\big)+k_X(z_0,z'_0) \\
            &\le k_X\big(F^{m_j}(z_0),z_0\big)+k_X(z_0,z'_0),
        \end{aligned}
    \end{equation}
    dove per la prima e la terza disuguaglianza abbiamo usato, rispettivamente, le condizioni (1) e (2) sulle successioni $\{m_j\}_{j\in\mathbb{N}}$ e $\{m'_j\}_{j\in\mathbb{N}}$; nella prima, abbiamo anche usato che le funzioni olomorfe sono semicontrazioni rispetto a $k_X$. Concatenando la \eqref{3k_02R} e la \eqref{-3k_02R} e riarrangiando i termini, otteniamo
    $$k_X\big(F^{m'_j}(z'_0),z_0\big) \le k_X(z_0,z'_0)+3\kappa_0+2R,$$
    che è in contraddizione con la condizione (3).\\

    Adesso che l'asserzione è stata dimostrata, possiamo concludere la dimostrazione. Usando la disuguaglianza triangolare e il fatto che le funzioni olomorfe sono semicontrazioni rispetto a $k_X$, troviamo che
    \begin{gather*}
        k_X\big(F^{\mu(j)}(z),z'\big) \ge k_X\big(F^{\mu(j)}(y_0),y_0\big)-k_X(y_0,z)-k_X(z',y_0);
    \end{gather*}
    segue che $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{\mu(j)}(z),z'\big)=+\infty$ per ogni $z,z' \in X$.

     Fissiamo ora uno $z\in X$, e prendiamo $\xi'$ punto limite di $\{F^{\mu(j)}(z)\}_{j\in\mathbb{N}}$. Allora deve esistere una funzione strettamente crescente $\tau:\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ tale che $\displaystyle \lim_{j\longrightarrow+\infty} F^{(\mu\circ\tau)(j)}(z)=\xi'$; inoltre, poiché $\displaystyle\lim_{j\longrightarrow+\infty}k_X\big(F^{\mu(j)}(z),z\big)=+\infty$, dev'essere $\xi'\in\partial_YX$. Scegliamo una funzione strettamente crescente $\tau':\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ tale che $\nu\circ\tau' \ge \mu\circ\tau$ e applichiamo l'asserzione dimostrata sopra alle successioni $m_j=(\nu\circ\tau')(j), m'_j=(\mu\circ\tau)(j)$ e ai punti $z_0=x_0,z'_0=z$, per i quali si verificano facilmente le condizioni (1), (2), (3) e (4). Troviamo così $\xi'=\xi$ e si conclude grazie al Lemma \ref{lemmasottosotto1}.
\end{proof}

Anche il seguente teorema ci aiuterà nella nostra dimostrazione. Esso afferma che, sotto condizioni di visibilità per le simil-geodetiche, le successioni di funzioni olomorfe che convergono uniformemente sui compatti di $X$ devono necessariamente convergere a una costante.

\begin{thm} \label{lim_is_const}
    Sia $X$ una sottovarietà complessa, connessa e relativamente compatta di una varietà Kobayashi-iperbolica $Y$. Supponiamo che esista una costante $\kappa_0>0$ tale che $X$ sia $(1,\kappa_0)$-visibile. Consideriamo una successione $\{F_\nu\}_{\nu\in\mathbb{N}} \subseteq \textnormal{Hol}(X,X)$ che converge uniformemente sui compatti di $X$ a una $\psi\in\textnormal{Hol}(X,Y)$ con $\psi(X)\subseteq\partial_YX$. Allora $\psi$ è costante.
\end{thm}

\begin{proof}
    Supponiamo, per assurdo, che $\psi$ non sia costante. Allora, dati $x \in X$ e $\epsilon>0$, la restrizione di $\psi$ a $B_X(x,\epsilon)$, la palla aperta rispetto alla distanza di Kobayashi di centro $x$ e raggio $\epsilon$, non è costante. Infatti, tale palla è un aperto di $X$, e se $\psi$ fosse costante su di essa lo sarebbe su tutta $X$ per il principio di identità delle funzioni olomorfe, poiché $X$ è connessa. Questa, però, sarebbe una contraddizione alla nostra assunzione.

    Fissiamo $x_0 \in X$ e poniamo $\epsilon_0=\kappa_0/3$. Per quanto detto, deve esistere un $x_1 \in B_X(x_0,\epsilon_0)$ tale che $\{F_\nu(x_0)\}_{\nu\in\mathbb{N}}$ e $\{F_\nu(x_1)\}_{\nu\in\mathbb{N}}$ convergono, rispettivamente, a $\xi$ e $\eta$, con $\xi,\eta \in \partial_YX$ e $\xi\not=\eta$. Consideriamo adesso una $(1,\kappa_0/3)$-simil-geodetica $\gamma:[a,b]\longrightarrow X$ tale che $\gamma(a)=x_0$ e $\gamma(b)=x_1$, che esiste per il Teorema \ref{similgeo_conn}; da \eqref{simil-geo1} nella definizione di simil-geodetica si ha che
    $$|a-b|-\kappa_0/3 \le k_X(x_0,x_1) \implies |a-b| \le k_X(x_0,x_1)+\kappa_0/3 \le 2\kappa_0/3.$$

    Per ogni $\nu\in\mathbb{N}$, definiamo $\sigma_\nu:[a,b]\longrightarrow X$ come $\sigma_\nu=F_\nu\circ\gamma$. Mostriamo che $\sigma_\nu$ è una $(1,\kappa_0)$-simil-geodetica per ogni $\nu\in\mathbb{N}$. Per ogni $s,t \in [a,b]$ si ha
    \begin{align*}k_X\big(\sigma_\nu(s),\sigma_\nu(t)\big)&=k_X\Big(F_\nu\big(\gamma(s)\big),F_\nu\big(\gamma(t)\big)\Big)\\
        &\le k_X\big(\gamma(s),\gamma(t)\big) \le |s-t|+\kappa_0/3 \le |s-t|+\kappa_0,
    \end{align*}
    dove abbiamo usato che le funzioni olomorfe sono delle semicontrazioni rispetto alla distanza di Kobayashi e, dato che $\gamma$ è una $(1,\kappa_0/3)$-simil-geodetica, la \eqref{simil-geo1}. Inoltre, si ha che $|s-t|-\kappa_0 \le |a-b|-\kappa_0 \le -\kappa_0/3<0$ per ogni $s,t \in [a,b]$; dunque
    \begin{equation} \label{snu1}
        |s-t|-\kappa_0 \le k_X\big(\sigma_\nu(s),\sigma_\nu(t)\big) \le |s-t|+\kappa_0.
    \end{equation}

    Infine, per ogni $t$ si ha
    \begin{equation} \label{snu2}
        \begin{aligned}
            K_X\big(\sigma_\nu(t);\sigma_\nu'(t)\big)&=K_X\Big(F_\nu\big(\gamma(s)\big);\diff_{\gamma(t)}F_\nu\big(\gamma'(t)\big)\Big) \\
            &\le K_X\big(\gamma(t);\gamma'(t)\big) \le 1,
        \end{aligned}
    \end{equation}
    dove abbiamo usato che le funzioni olomorfe non aumentano la metrica di Kobayashi e, visto che $\gamma$ è una $(1,\kappa_0/3)$-simil-geodetica, la \eqref{simil-geo2}. Si ha anche che la curva $\sigma_\nu$ è assolutamente continua rispetto a $d_X$ per ogni $\nu$, poiché composizione di $\gamma$, che è assolutamente continua per definizione di $(1,\kappa_0/3)$-simil-geodetica, e $F_\nu$, che è olomorfa e dunque lipschitziana (sempre rispetto a $d_X$) sul compatto $\gamma([a,b])$. Grazie alla \eqref{snu1} e alla \eqref{snu2}, possiamo concludere che $\sigma_\nu$ è una $(1,\kappa_0)$-simil-geodetica per ogni $\nu$.
    
    Adesso, poiché $\{F_\nu\}_{\nu\in\mathbb{N}}$ converge uniformemente sui compatti di $X$ a una funzione olomorfa $\psi$ a valori in $\partial_YX$, ne consegue che per ogni compatto $K\subseteq X$ esiste un $\nu(K)\in\mathbb{N}$ tale che, per ogni $\nu\ge\nu(K)$, si ha $\sigma_\nu([a,b])\cap K=\emptyset$. Ma così troviamo una contraddizione, perché $X$ è $(1,\kappa_0)$-visibile.
\end{proof}

Concludiamo la questa sottosezione con l'analogo del Lemma \ref{lemmasottosotto1} per la convergenza uniforme sui compatti.

\begin{lm} \label{lemmasottosotto2}
    Sia $X$ una sottovarietà complessa, connessa e tautly embdedded di una varietà Kobayashi-iperbolica $Y$. Supponiamo che esista un $\kappa_0>0$ tale che $X$ sia $(1,\kappa_0)$-visibile. Consideriamo una $F\in\textnormal{Hol}(X,X)$ tale che la successione delle iterate di $F$ è compattamente divergente, e supponiamo che esistano un compatto $K$ di $X$, una funzione strettamente crescente $\mu:\mathbb{N}\longrightarrow\mathbb{N}$ e $\xi\in\partial_YX$ tali che la successione $\{F^{\mu(j)}\}_{j\in\mathbb{N}}$ converge alla costante $\xi$ uniformemente su $K$; allora converge alla costante $\xi$ uniformemente su tutti i compatti di $X$.
\end{lm}

\begin{proof}
    Supponiamo per assurdo che non valga la tesi; allora esistono un compatto $H\subseteq X$, un $\epsilon>0$, una successione di numeri naturali $\{j_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ e una successione $\{z_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ con $z_n\in H$ per ogni $n\in\mathbb{N}$ tali che $d_Y\big(F^{\mu(j_n)}(z_n),\xi\big)\ge\epsilon$ per ogni $n\in\mathbb{N}$. Per la Proposizione \ref{montel} $\text{Hol}(X,X)$ è relativamente compatto in $\text{Hol}(X,Y)$; dalla dimostrazione della suddetta Proposizione segue anche che $C^0(X,Y)$ è metrizzabile, per cui $\text{Hol}(X,X)$ è relativamente compatto per successioni in $\text{Hol}(X,Y)$. Possiamo allora trovare una sottosuccessione $\{j_{n_m}\}_{m\in\mathbb{N}}$ tale che la successione $\{F^{\mu(j_{n_m})}\}_{m\in\mathbb{N}}$ converge uniformemente sui compatti di $X$ a una funzione olomorfa $\tilde{F}:X \rightarrow Y$ con $\tilde{F}(X)\subseteq\overline{X}$. Poiché la successione delle iterate di $F$ è compattamente divergente, dev'essere $\tilde{F}(X)\subseteq\partial_YX$; allora per il Teorema \ref{lim_is_const} $\tilde{F}$ è costante. Siccome su $K$ la successione $\{F^{\mu(j)}\}_{j\in\mathbb{N}}$ converge alla costante $\xi$, la funzione $\tilde{F}$ dev'essere proprio tale costante; ma per costruzione la convergenza non può essere uniforme sul compatto $H$, assurdo.
\end{proof}